眾聞 《香港製造》20年前被拒電影節 修復版今屆放映

眾聞 《香港製造》20年前被拒電影節 修復版今屆放映 舒琪：「它有榮譽你來抽水」

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 12.04.17 | 最後更新: | 2017-04-12 10:42:09

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

第41屆香港國際電影節開鑼。用了4年時間拍攝、講述六七暴動的紀錄片《消失的檔案》被拒在今屆電影節放映，令人關注公帑資助的香港國際電影節協會的運作，以及揀選電影入圍的方法和準則。香港演藝學院電視電影學院前院長、著名導演舒琪，曾經替《消失的檔案》導演羅恩惠，聯絡香港國際電影節藝術總監李焯桃，詢問紀錄片在今屆電影節放映。

20年前、即1997年7月1日回歸前夕，陳果執導及編劇、講述九七的電影《香港製造》，也未能入圍當年的電影節，舒琪也曾為此向李焯桃查詢，舒琪記得當日李焯桃評價《香港製造》是一部「粗」的電影。但20年後今日，《香港製造》修復版，變成今屆電影節的重頭節目，今天（周三）放映，舒琪不滿電影節方面，沒有承認當年錯誤將《香港製造》拒諸門外，「現在過了很多年，它得到應有的榮譽時，然後你來抽水。」陳果重提事件時則說：「當年係97年，一部九七戲，議題咁大都唔入圍，我覺得係電影節嘅污點。」

相關新聞：電影節藝術總監兼任公司董事 修復《香港製造》等7片獲今屆放映

陳果：修復《香港製造》 唔使我畀錢 若付數十萬元太昂貴

電影節每年獲公帑資助過千萬 回歸20年額外撥款

《香港製造》是導演陳果的成名作，他回憶20年前被拒入電影節，「當時個心好唔舒服，但而家沒感覺了。」何君健攝
《消失的檔案》和《香港製造》兩部港產片誕生時間相隔20年，雖然一部是紀錄片、另一部是虛構創作片，但兩者卻有着很多相似地方，例如：小本製作、導演並非電影界紅人（陳果當時未成名），更重要的是它們反映社會實況，《消失的檔案》說的是1967年的六七暴動史實；《香港製造》說的是當年的青少年問題，當然還有對九七後香港未知數的擔憂。兩部電影的導演在兩個不同時空，曾經透過資深電影人舒琪，聯絡香港國際電影節的李焯桃，他是有權決定電影可否在電影節放映的其中一人。舒琪接受《眾新聞》訪問時，道出他的兩個經歷。

先說《消失的檔案》，舒琪說：「今年初，有一個支持這部戲的人（編按：舒琪指，未經對方同意，不能公開對方身分）打電話問我，這部戲可否交去香港國際電影節，因排到入去的話，對電影的宣傳曝光很有幫助。他問我是否認識電影節的人，我說，認識策劃的人，可嘗試問。由於這部戲是本土港產片，負責的人是王慶鏘（電影節節目策劃）。我發了一個電郵給王慶鏘，問他可有興趣看這部戲是否適合在電影節放映。他回答說有興趣，當時我知部戲將在一個場合放映，於是邀請他去看。」

「之後我再用電郵問王慶鏘，他有否去看戲、問部戲會否被電影節接納，他說有去看，但說要再交李焯桃看。我於是將李焯桃的聯絡方法交予羅恩惠，羅恩惠聯絡李焯桃後告訴我，會安排一場放映會，在一家電影製作公司那裏，羅恩惠叫了幾個朋友去看、李焯桃和他一個同事去看，我當時不在場。羅恩惠之後告訴我，李焯桃看完當日沒即時給予意見，說稍後再傾關於這部電影。」

「之後，羅恩惠約了李焯桃去電影節辦公室樓下傾，羅恩惠告訴我時，我跟她說，我陪你去吧，因為我知她不熟悉，而我熟電影節，也認識李焯桃。羅恩惠告訴李焯桃我會去，她引述李說，大家老朋友，不用見舒琪了，我再約時間和你談，就取消了約會。羅恩惠一直再等他消息，等不到就發了兩個whatsapp給他，沒有回音。於是最初找我的那位朋友問我，希望電影節有個答覆，問我可否幫手追。我於是打了個whatsapp給李焯桃，希望有個確實答覆，李回覆說，他會直接打給羅恩惠。隔了一日李打了給羅。羅恩惠收線後，立即打電話給我覆述對話內容。」

香港國際電影節周二開幕，（左起）蘇錦樑、古天樂、杜琪峰等嘉賓出席，右一為電影節藝術總監李焯桃。何君健攝
結果是《消失的檔案》被電影節拒絕，羅恩惠上月初在該片的首映會上，引述沒有公開姓名的電影節總監跟她說：「成條片係零藝術的狀況」、「旁白女聲刺耳」、「我代表晒電影界」等。電影節之後發聲明表示， 「導演羅恩惠引述的電影節藝術總監說話大量失實」，「統統與事實不符」。 聲明提到：「電影節一貫選片的原則都以藝術考慮先行，盡可能是集體決定。由於有意參展的影片太多，一般不會向申請人解釋落選原因。這回破例本屬好意，是私底下提供意見，不料竟被斷章取義、肆意歪曲後用來誤導公衆。 」

舒琪說：「我看電影節的聲明，它說盡可能是集體決定。我想問，說盡可能，那麼有那些情況下不是集體決定？」舒琪又指，聲明提到「大量失實」，「那麼，我想問，是否有小部分是真實？那是什麼？」

至於聲明提到的「電影節一貫選片的原則都以藝術考慮先行」，舒琪說：「今次《消失的檔案》，如果有人真的說過『零藝術』，我相信有人說過，因羅恩惠和李焯桃傾完電話之後，第一時間打電話給我，她覆述是這樣，我沒理由不相信她。假設他真的有講過，這句話就有問題，他是用藝術性或藝術價值作為criteria，那何謂『零藝術』價值？這值得商榷。如果有人真的用這些字眼去批評，反映這個人的判斷是沒有水平。我不理會這個人做了幾多年、或者講的是什麼人，講呢句說話的人，反映他對電影亳無認識。」

「《消失的檔案》是紀錄片，有它的態度，對待紀錄片和fiction不同，尤其是具有強烈歷史價值兼夾對本土歷史有重要的揭露時，你不是純粹用藝術價值來標榜，或純粹用電影的美學價值來衡量，決定它是否入圍電影節。紀錄片有很多種，有一種是報道式的，第一要看報道的價值，第二是講手法，用文字造詣、偏排、編輯、組織，去呈現事實及報道內容。從此角度看，《消失的檔案》成績是高的，在複雜、多資料之下，能清晰有步驟羅列清楚整個歷史，並有所發現，披露以前未披露過的，提出足夠證據，這也是藝術，不是美學上的藝術，而是處理上的藝術。」

舒琪多年前曾在國際電影節工作，究竟電影節選擇那一套電影可入圍、那一套不可，是否有客觀準則？「其實沒有，或者好廣泛，你要求他定某某準則也不對，也無從去訂，因為電影評價牽涉很多主觀因素。所以一個電影節的節目策劃人，他們的鑑賞力很重要。」他說，世界各國的電影節，都是以大會策劃人的決定作最後根據，可拒絕某套電影入圍而不須解釋原因，只須回覆「我們決定不選你的電影，或者你的電影不適合我們的電影節」，「但如果有人跟羅恩惠說過一些話，或者聲明提到的內容，我就按此反駁。」

《消失的檔案》的遭遇，是否反映了香港國際電影節的節目策劃人水平出了問題？舒琪說了另一個發生在1997年的故事。

舒琪曾替《消失的檔案》及《香港製造》兩部相隔20年的電影，聯絡香港國際電影節。Youtube影片截圖

「我拍《虎度門》時，陳果是我的副導演，當時他籌備一套戲叫《香港製造》，自己做導演，用過期菲林拍攝，自己找資金。他拍完叫了我去看，在太子道一間試片室，我看完很驚訝，很喜歡這部戲，效果和力量都很新鮮。當時是1996年年底，我問他有否去報香港國際電影節，因為入圍的話，對這部戲的宣傳曝光很有幫助，他說有送去，但電影節拒絕了。」

「我聽完之後好嬲，睇唔到有乜理由拒絕，於是我落街打電話給李焯桃，因為我認識佢好耐，我離開電影節後，他入去做節目策劃。他說，看過《香港製造》之後，覺得套戲好粗，麻麻地。我說，它的粗，不是粗糙或粗製濫造，粗是一種刻意風格，是因為它低成本，利用過期菲林粗微粒色彩，形成它的風格，不是用個粗字來概括。」

「我跟李焯桃說，電影用了獨立自主方式去拍，在電影節放映可推動獨立電影。但他仍然說不要。我當時好嬲，但我不能強迫他們。後來我趁世界各地的電影策劃人，來看香港國際電影節時，安排一場特別場，讓他們看《香港製造》，結果反應很好，陳果收到多國的電影節邀請，他選了瑞士盧卡諾國際電影節做首映，還取得獎項。」

舒琪說，他很記得，當日李焯桃是用了「粗」這個字來形容《香港製造》。20年後，《香港製造》修復版，成為今屆香港國際電影節的重頭放映節目，舒琪說：「對電影評價，在不同時間有落差，是沒有問題的，但如果有不同就要作出解釋及修正，才是負責任。我覺得他（李焯桃及電影節相關人士）要承認，當年的判斷是錯誤，不是當年你將人拒諸門外，現在過了很多年，它得到應有的榮譽，然後你來抽水。現在你將《香港製造》放入電影節沒有問題，但你要承認，當年是判斷錯誤，現在的做法是補償這個錯誤，並糾正評價。」

《香港製造》的導演和編劇陳果，多年前受訪時提到《香港製造》不入圍1997年的國際電影節，顯得耿耿於懷。今天他重提事件時說：「當年係97年，一部九七戲，議題咁大都唔入圍，我覺得係電影節嘅污點。」

「當時係唔舒服，因為年紀細（20年前他37歲），但覺得佢唔要就唔要啦，我當時無問原因，佢亦無同我講。舒琪係我前輩，佢好緊張幫我問李焯桃，後來聽到話我部戲「粗」，梗係粗啦，我用過期菲林拍。」

「當時是九七年，全世界媒體集中在香港，電影節反而沒有一部講九七的戲，我係唯一一部，拿九七作為當下社會背景的戲。」被問到當年被拒可涉及自我審查，陳果說：「當年沒咁敏感，但當年唔選我，我覺得係笑話。」

20年後，《香港製造》的修復版終於可以登上香港國際電影節的殿堂，陳果說：「我現在沒太大感覺，米已成飯，所有帶來的榮耀，已經過去了。」《香港製造》之後獲1998年香港電影金像獎最佳電影、最佳編劇、最佳導演，以及台灣金馬獎最佳導演及最佳原著劇本等多個殊榮。

有香港國際電影節董事局成員透露，每年電影節放映那些電影，主要由3人決定，包括：

1. 香港國際電影節協會總監高思雅，他是前公務員，回歸前曾任職市政總署文化事務科、康樂文化署及民政事務總署，曾擔任歐美及亞洲多個國際電影節的評審委員、顧問及節目經理，現為西九管理局董事局成員。

2. 香港國際電影節協會藝術總監李焯桃，他是著名影評人，香港電影評論學會董事，曾任《電影雙周刊》總編輯，香港國際電影節節目策劃及香港電影評論學會會長。歷任柏林影展、溫哥華、鹿特丹及釜山電影節，以至台灣金馬獎及香港電影金像獎評審，曾出版多本著作。

3. 香港國際電影節協會節目策劃王慶鏘，他是香港亞洲電影投資會總監，同時擔任柏林國際電影節及盧卡諾國際電影節代表。

該名電影節董事表示，董事局信任3人的判斷，不會過問每套電影的選擇，對於《消失的檔案》今年沒有入圍，董事局會議上，並沒有討論過，「睇新聞才知道事件」，強調董事局沒有作過任何干預。

《眾新聞》上周詢問香港國際電影節公關，為何選擇放映修復版《香港製造》，得到這樣的回覆：「陳果導演的《香港製造》於九七年上映，是一部低成本製作及起用非職業演員的地道作品，亦是其中一部最能表現當時社會時局與港人心態的港產電影。影片今年剛剛完成修復，適逢香港回歸二十周年，令它成為最適合香港觀眾重溫的經典港片。 」

《眾新聞》周二再向李焯桃查詢，為何《香港製造》20年前沒被揀選入圍、如今可會承認20年前判斷錯誤，李焯桃回覆指：「《香港製造》20年前雖沒有入圍電影節作公開放映， 卻獲安排特別放映供外國策展人及影評人觀賞， 翌年亦入圍電影節『香港電影面面觀97-98』環節。《香港製造》和所有入圍本屆電影節的電影一樣， 獲選都是基於集體決定，一部電影於何處修復，從來不在考慮範圍之內。」

《香港製造》是李燦森的成名作，也是20年前難得講述九七回歸的港產片。意大利烏甸尼電影節提供

《香港製造》是李燦森的成名作，也是20年前難得講述九七回歸的港產片。意大利烏甸尼電影節提供

回歸三部曲堅正

好好睇 但依家個導演…

唉